\begin{abstract}

Ce projet de Bachelor consiste à développer une station de gravure laser automatisée, combinant un bras robotisé UFactory Xarm6, une caméra de vision 3D et une graveuse laser. L’objectif principal est de permettre la détection automatique de pièces dans l’espace de travail à l’aide de la caméra, et de générer dynamiquement un parcours adapté à chaque position détectée. La station de gravure est conçue pour être utilisée lors de présentations, portes ouvertes et autres événements de la HEIG-VD afin de donner envie aux futurs étudiants de découvrir la robotique et l’automatisation.

L’environnement de développement AICA Studio a été utilisé pour créer les blocs fonctionnels nécessaires à l’intégration des différents composants. Un bloc personnalisé a été conçu pour la détection 3D de la pièce via la caméra, et un autre pour piloter la graveuse laser à l’aide de commandes G-code générées automatiquement à partir de fichiers DXF.

Les résultats obtenus démontrent la faisabilité d’un tel système en environnement industriel, avec une reconnaissance de pièce et une gravure adaptée à la position réelle de la pièce. Cette approche offre des perspectives intéressantes pour des applications de production flexibles ou de prototypage rapide.

\asterism

This Bachelor project involves the development of an automated laser engraving station, combining a UFactory Xarm6 robotic arm, a 3D vision camera, and a laser engraver. The main objective is to enable automatic detection of parts within the workspace using the camera, and to dynamically generate an engraving path adapted to each detected position. The engraving station is designed to be used during presentations, open days, and other events at HEIG-VD to inspire future students to explore robotics and automation.

The AICA Studio development environment was used to create the functional blocks required for integrating the various components. A custom block was designed for 3D part detection using the camera, and another for controlling the laser engraver through G-code commands automatically generated from DXF files.

The results obtained demonstrate the feasibility of such a system in an industrial environment, with part recognition and engraving adapted to the actual position of the part. This approach offers promising prospects for flexible production applications or rapid prototyping.



\end{abstract}
