\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}

Je tiens à exprimer ma profonde gratitude à toutes les personnes qui ont contribué, de près ou de loin, à la réalisation de ce travail de Bachelor.

Je remercie tout particulièrement mon professeur responsable, Prof. G. Costanzo, pour son accompagnement, ses conseils avisés et sa disponibilité tout au long du projet. Sa disponibilité et son aide ont été précieuses pour surmonter les défis de ce projet.

Je souhaite également remercier l’ensemble des collaborateurs de la HEIG-VD pour leur soutien technique, la mise à disposition du matériel et l’ambiance de travail stimulante.

Je souhaite remercier tout particulièrement les personnes suivantes pour leur contribution spécifique :

\textbf{Relecture du rapport~:} Mathilde Anex, Florence Chevalley, Nicolas Chevalley, Elisa Chevalley.

\textbf{Tests de la maquette~:} Alex Yenni, Fabio Pavone, Emile Tissot, Didier Burkhard, Damien Michaud, Samuel Rechsteiner.

\textbf{Aide à l'élaboration du projet~:} Dominic Reber, Pierre-François Gauthey, Giuseppe Costanzo, Théo Bloesch.

Un grand merci à mes proches, amis et famille, pour leur patience, leur soutien moral et leurs encouragements constants, qui m’ont permis de garder la motivation dans les moments plus difficiles.

Enfin, merci à toutes les personnes qui ont participé aux tests, donné leur avis ou partagé leurs idées, contribuant ainsi à améliorer la qualité et l’ergonomie de la station de gravure laser intelligente.

\vspace{1cm}
\begin{flushright}
    Léo Chevalley
\end{flushright}
